\documentclass[twoside]{article}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\geometry{verbose,tmargin=2.5cm,bmargin=2cm,lmargin=2cm,rmargin=2cm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}	
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{url}
\usepackage{multirow}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[outdir=./]{epstopdf}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{listings}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
% Poznámky při překladu
\usepackage{xkeyval}	% Inline todonotes
\usepackage[textsize = footnotesize]{todonotes}
\presetkeys{todonotes}{inline}{}


\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}
\newcommand{\iu}{{i\mkern1mu}}
\newcommand\tab[1][5mm]{\hspace*{#1}}

% smaz aktualni page layout
\fancyhf{}
% zahlavi
\usepackage{titling}
\fancyhf[HC]{Juliova množina - technická dokumentace}
 %zapati
\fancyhf[FLE,FRO]{\thepage}

% údaje o autorovi
\title{Semestrální práce z předmětu APO \\ Juliova množina - technická dokumentace}
\author{Šuster Dan}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\lstset{
  language=C,                % choose the language of the code
  numbers=none,                   % where to put the line-numbers
  stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers.        
  numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=true        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
}

\clearpage
\null  % Empty line
\nointerlineskip  % No skip for prev line
\vfill
\let\snewpage \newpage
\let\newpage \relax
\maketitle
\let \newpage \snewpage
\thispagestyle{empty}
\vfill 
\break % page break

\section{Juliova množina}
Juliova množina je množina všech bodů $z$ v komplexní rovině, pro které posloupnost
\begin{equation}
z_{n+1} = z_{n}^2 + c
\end{equation}
kde $c$ je libovolné komplexní číslo, nediverguje.
Horní hranici maximálních počtů iterací rekurzivní funkce nastavujeme jako jeden z parametů. Dále přepokládáme, že komplexní číslo nepatří do množiny pokud během výpočtu rekurze $z_n$ nastane případ $z_n^2 > 4$.

\section{Popis projektu}
Tato aplikace dokáže generovat Juliovu množinu, vykreslit ji na LCD display, měnit parametry pomocí knobů a přijímat parametry pomocí UDP protokolu. Projekt je vytvořený v prostřední CLion pro lepší a přehlednější práci v kódem. Ve finále je ale třeba kód kompilovat pomocí MakeFilu, viz pdf s uživatelským návodem.
\\
Hlavní orientace v kódu je následující:

\subsection{JuliaSet.c JuliaSet.h}
Kód odpovědný za správné generování Juliovy množiny. \\
V JuliaSet.h je definována struktura JuliaInfo, která slouží jako info/parameters holder.
\begin{lstlisting}
typedef struct {
    double c[2];
    int centerX, centerY;
    double scale;
    int maxIter;
    int size_x, size_y;
} JuliaInfo;
\end{lstlisting}
\vspace{5mm}
%
Důležité paramentry pro generování množiny jsou:
\begin{enumerate}[-]
\item Komplexní číslo $c$ reprezentované jako pole o dvou prvcích. Určuje tvar množiny.
\item CenterX a CenterY. Určují posun v 2D prostoru. Tím se množina může pohybovat libovolně po ose X a Y.
\item Scale je využíván pro to, aby škáloval množinu tím způsobem, že se vejde akorát na display.
\item Maximální počet iterací určuje také tvar množiny.
\item Velikost X a Y je dána velikostí displaye. V tomto případě 480x320 pixelů.
\end{enumerate}
\vspace{5mm}
%
Další strukturou je holder pro Pixel info. Tzn. informace o RGB složkách interpretovaných jako unsigned char.
\begin{lstlisting}
typedef struct {
    unsigned char r,g,b;
} Pixel;
\end{lstlisting}
%
\vspace{5mm}
A nakonec struktura JuliaImage, která zastřeší všechny Pixely a bude držet informaci o celém obrázku.

\begin{lstlisting}
typedef struct {
    int sizeX, sizeY;
    Pixel *data;
} JuliaImage
\end{lstlisting}


\subsection{LCDController.c LCDController.h}
Další důležitou komponentou je kontroler pro výkres obrázku a textu. Většina kódu je využita z ukázkových příkladů poskytnutých k předmětu. Zajímavá část je vepsaní textu do image holderu a následné vykreslení obrázku. 
\\
Při testování rychlosti výkresu bylo odměřeno, že výkres dat na display trvá až 55 ms.
\\
 Dále se zde provádí inicializace JuliaInfo holder na původní hodnoty. 

\subsection{KnobsController.c KnobsController.h}
Opět je využito znalostí a kódu ze cvičení v předmětu APO. KnobsController poskytuje abstrakci nad čtením hodnot z knobů a procesováním změn paramterů pro Juliovu množinu. Tento kontroler také obsahuje pole daných presetů se zajímavými hodnotami pro krásné množiny.

\begin{lstlisting}
int presetsCount = 7;
double presets[7][3] = {
        {-0.7269, 0.1889, 1200},
        {0, -0.8, 50},
        {0.285, 0, 55},
        {0.285, 0.01, 150},
        {-0.70176, -0.3842, 100},
        {-0.835, -0.2321, 80},
        {-0.8, 0.156, 400},
};
\end{lstlisting}

\subsection{UDPController.c UDPController.h}
Tento kontroler poskytuje pouze správné procesování získaných hodnot skrze UDP protokol a opět upravení parametrů množiny.
Zbytek UDP logiky se nachází v main.c.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Multithreading a synchronizace přístupu na data}
Aby vše probíhalo hladce, je třeba využít více vláken pro různé úlohy. Kód běží na několika vláknech vytvářených pomocí $pthread.h$ knihovny. Pro synchronizaci přístupu ke sdíleným datům se využívá mutexů. Každý thread si zažádá o lock před každým přístupem k datům. Po dokončení změn přístup opět odemyká.
\subsection{Main thread}
Na main threadu se inicializují všechny sdílená data a vytvářejí se thready. Poté main thread čeká na ukončení všechny ostatních threadů.
\subsection{Knobs thread}
Na Knobs threadu se každých 10 ms přečtou hodnoty knobů a změní se nastavení množiny.
\begin{lstlisting}
void *knobs_thread(void *arg)
{
    initialize();
    while(1)
    {
        struct timespec loop_delay = {.tv_sec = 0, .tv_nsec = 10 * 1000 * 1000};
        pthread_mutex_lock(&lock);
        process(info, textBuffer);
        pthread_mutex_unlock(&lock);
        clock_nanosleep(CLOCK_MONOTONIC, 0, &loop_delay, NULL);
    }
    exitKnobs();
    return NULL;
}
\end{lstlisting}
\subsection{LCD thread}
Zde se v nekonečné smyčce spouští vykreslování Juliovy množiny a textu na display. Před začátkem vyskreslování, z důvodu dlouhé doby vykonání a tím pádem velkému zpoždění, se vytváří kopie JuliaInfo, aby tento thread neblokoval přístup ke sdíleným datům.
\begin{lstlisting}
void *lcd_thread(void *arg)
{
    pthread_mutex_lock(&lock);
    init(info);
    pthread_mutex_unlock(&lock);
    while (1) {
        // creating copy
        pthread_mutex_lock(&lock);
        JuliaInfo* bufferInfo = ((JuliaInfo*)malloc(sizeof(JuliaInfo)));\
        bufferInfo->centerX = info->centerX;
        bufferInfo->centerY = info->centerY;
        bufferInfo->size_x = info->size_x;
        bufferInfo->size_y = info->size_y;
        bufferInfo->maxIter = info->maxIter;
        bufferInfo->c[0] = info->c[0];
        bufferInfo->c[1] = info->c[1];
        bufferInfo->scale = info->scale;
        pthread_mutex_unlock(&lock);

        // processing with copied info
        processLCD(bufferInfo, textBuffer);
        free(bufferInfo);
    }
    exitLCD();
    return NULL;
}
\end{lstlisting}
\subsection{UDP thread}
Při spuštení aplikace se vytváří i UDP server, který naslouchá na portu 9999. Pokud obdrží data v požadovaném formátu, požádá o přístup ke sdíleným datům a opět změní parametry množiny. Také naslouchá na povel pro spuštění showcase módu.

\section{Showcase}
Showcase mód spuštění skrze UDP příkaz $show$ spustí sekvenční změnu presetů v náhodném pořadí. Doba změny je 1500 ms.
\end{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%